[版權爭議]浸大涉擅出書再轉售簡體版權 台灣名導演蔡明亮追究慘被耍：像顆球被踢來踢去

曾獲多個國際獎項的台灣著名電影導演蔡明亮在社交網站貼文，指控浸大及香港天地圖書在未經他同意下將他到浸大作客座講學的內容節錄成書，出版《蔡明亮電影講座》一書，又將其簡體版權轉售予另一出版社出版《一念：蔡明亮談電影》一書，蔡批評事件屬侵權，曾與浸大及天地圖書交涉，卻「強烈感到自己像一顆球被踢來踢去」，批評雙方「沒有一個人願意為這不光彩的侵權事實承擔錯誤」，連道歉都欠奉。浸大指正了解事件。

蔡明亮前日起一連兩日在facebook貼出兩封致浸大校長錢大康及天地圖書老闆陳松齡的公開信，指控浸大及天地在未經他同意下出版了《蔡明亮電影講座》，又將該書簡體版權轉售上海雅眾文化出版《一念：蔡明亮談電影》一書。蔡在文中指2011年時他獲浸大電影學院卓伯棠總監邀請到該校作客座講學，當時簽了同意書將講學內容作為教學或研究之用，但沒有簽署文件同意出版書籍。

蔡接受《蘋果》電話訪問時透露，他於2012、13年時卓伯棠與同學生訪台時帶同《蔡明亮電影講座》一書，編者為卓伯棠，蔡始知出書一事，「當時有一點震驚」，後來細看該書更發現內容錯漏百出，「至少有200個錯處」，他坦言自己當時很生氣，但以為該書只在香港出版而未有追究，沒想到後來該書竟出了簡體版《一念：蔡明亮談電影》在內地發售，他認為不能接受，故先去信內地出版社上海雅眾文化表明自己沒有授權該書出板。

蔡明亮指內地出版社知道事件後馬上停賣該書，但他今年5月起4度去信天地及浸大時卻遭冷待。蔡指他曾聯絡卓伯棠，他似乎對內地出書不知情，還質疑是盜版，稱會了解，其後浸大傳理學院院長黃煜回覆他指出版是卓以個人身份與天地圖書簽約，似想推卸責任，而天地圖書則著他聯絡校方，他形容自己作為受害者，「竟強烈感到自己像一顆球被踢來踢去。」

蔡形容事件明顯是侵權，但3個多月來浸大及天地一句道歉都欠奉，「沒有一個人願意為這不光彩的侵權事實承擔錯誤、處理善後」，沒想到「連大學都要再被教育，香港不是講求尊重版權？」蔡重申自己「不是要告誰，只想有人對事件負責，要公開道歉，亦不能再出版(該書)。」

浸大指正了解事件。天地圖書曾於今7月發聲明，指該書於2011年由天地及浸大合作出版，合約訂明浸大擁有該書著作權及出版授予權力，保證絕無違反著作權法及出版法，天地2016年將著作簡體字出版權授予另一出版社，曾告知卓伯棠，故網上指控天地侵權屬不實陳述，將保留追究權利。

【話你知】

61歲的台灣名導演蔡明亮多次獲得國際影展殊榮，他曾於1994年憑《愛情萬歲》首奪金馬獎最佳導演，該片更拿下威尼斯影展金獅獎，揚威國際。其後他於2013年以《郊遊》一片再獲金馬獎最佳導演殊榮，當年他憑《郊遊》力壓勁敵執導《一代宗師》的王家衛。

他更於2014年新書《郊遊》發佈會中公開出櫃，又透露在書中收錄出櫃的細節，「這本書像是我創作的總結，也可視為人生的總整理，我的價值觀、人生的展示，生命走到這裏，或許只是希望自己是個有用的人，不枉此生。」

版權法根本係令到大廠無法無天咁賺取暴利，應該將佢廢除